日本全家控告中國合資夥伴頂新不披露資料及拖欠品牌費用 中國便利店業務陷入泥潭

日本全家公司的中國業務出現劇烈動蕩。自2004年進駐中國市場以來，全家的便利店數量已經發展到中國第5的規模。不過全家公司對合資夥伴頂新集團提起訴訟，要求解除合作關係，雙方關係正在惡化。原因是頂新沒有及時向全家方面披露合資公司的財務數據等。雙方的關係已經難以修復，全家今後估計不得不大幅調整中國業務的戰略。

全家便利店相關人士表示，「我們與（合作長達15年的）頂新集團之間已經沒有任何信賴可言」。該公司的中國業務陷入了泥潭。

問題最早發生在2018年10月，全家起訴在中國展開合作的頂新，起訴地點是合資公司總部的註冊地開曼群島。全家方面主張，「從2012年開始，頂新不僅不向我方披露合資公司的業務內容，並且長期拖欠應支付給全家的品牌使用費」。

雙方的關係已無修復的可能，全家方面最近表示正要求解除合資關係。

全家從2004年開始在中國開展業務。瞄准中國的便利店需求，與頂新合作開拓中國市場。合資公司的出資比例是頂新約6成，全家約4成。在便利店的運營方式幾乎均由全家方面提供的情況下，展開迅猛攻勢加速在中國開店。目前在中國的便利店數量已經排名第5。

不過，隨著全家方面的業務順利步入正軌，頂新方面的態度發生突變。有全家相關人士表示，「無法忍受不合理的合資經營」。

一方面，頂新方面表示，「與競爭對手相比，全家要求的品牌使用費等太高」，採取的立場是要求停止訴訟。

開曼群島的法院在2019年2月臨時暫停審議，做出了「應該先由（以和解為目的）的仲裁法庭做出判斷」的決定。不過，全家對停止審議的決定表示不服，3月再次提起上訴，雙方關係進一步惡化。 合資公司的一位相關人士也表示，「從幾年前開始，合資公司內幾乎沒有全家的人。估計雙方關係很難修復」。

實際上很多日本企業吃過頂新的苦頭。為了進入中國市場，作為實力強大的合作夥伴，朝日集團控股、卡樂比、伊藤忠商事等過去都曾選擇頂新作為合作夥伴。不過，這些公司在2016～2018年期間均陸續與頂新解除合作關係。全家似乎也將選擇這一道路。

不過，對於全家而言，最壞的結果就是出現和2014年撤出韓國時同樣的局面。當時全家與韓國本地合作夥伴產生分歧，全家撤出韓國市場，一下子喪失了約8000家海外最大店鋪網。

騷動引發人才外流

中國的便利店市場目前仍在持續增長。2018年便利店數量超過12萬家，同比增長15％。便利店因可以輕鬆購買盒飯和零食等，市場持續擴大。全家難以放棄中國市場。

有其他品牌便利店的相關人士表示，「因討厭訴訟等帶來的影響，合資公司中已有優秀人才外流。今後全家和頂新分手後，怎麼在中國運營便利店呢」。

實際上，全家在中國生產盒飯的工廠幾乎都是頂新的關聯公司。因此，如果和頂新解除合資關係，必須盡快找到下一個合作夥伴，甚至可能要從頭做起。

全家進入中國市場已有15年時間，持續快速增長。沒想到現在卻深陷其中，找不到出路。

日本經濟新聞（中文版：日經中文網）松田直樹 上海

頂新國際集團是臺灣一家以食品產銷為中心的企業集團，由彰化永靖出身的魏應州、魏應交、魏應充、魏應行四兄弟共同創立。其旗下擁有的知名品牌有康師傅、味全、中國FamilyMart、德克士等，事業版圖橫跨大中華地區。

蘋論：頂新魏家為富不仁
出版時間：2014/10/10

在上一波餿水油事件中鏢的台中太陽堂餅店，原本一度考慮用頂新正義的油品，但該公司的總經理雷明憲說：「我當時覺得很奇怪，頂新旗下就有正義油品，但為什麼頂新用強冠的油卻不用自家的油。」雷明憲退掉了原本訂好的60桶正義油品，改用榨豬油業者的油，躲掉了這波食安風暴。

GMP可信度堪慮
一個食品大廠，自己產油卻不用自家的油，的確讓人覺得很奇怪。頂新解釋，那是因為去年的混油（頂新向大統長基買假油）事件，正義油品的GMP被撤銷，為了品質起見才選擇有GMP標章（強冠），不是早就知道正義油品有問題。
說來好笑，頂新味全的董事長魏應充曾擔任過台灣食品GMP發展協會的理事長，台灣的GMP標章所認證出來的產品有幾斤幾兩重？可信度多少？他這位理事長會不清楚嗎？如果GMP真的就是品質認證，那一年前頂新怎會用大統長基的假油做基底？強冠又為何會變餿水油？外界當然懷疑，頂新味全的產品不用自家的正義油，是想要築防火牆或另有隱情？
其實，頂新正是以製油起家，從1958年魏家4兄弟的父親魏和德在彰化縣永靖鄉創辦「鼎新製油工廠」開始，做油品已經50多年。油的製程如何？哪邊可以摻偽，哪邊可以灌水，哪裡可以降低成本提高利潤，頂新集團會不清楚嗎？怎麼每次出事都還像無辜第三者，還可以完美切割，揚言向上游廠商索賠。
這次正義油品會出事，是因為它向上游廠商鑫好買了飼料油遭查獲，而鑫好的負責人吳容合曾擔任過正義油品的特別銷售處長（好巧）；過去幾年，正義派去鑫好查廠的人，因為都是吳容合的舊屬（開始在推責任了），所以都輕輕放過，導致問題一發不可收拾。

竟卸責給稽查員
但請問，每年進口數千噸的重要油源，區區稽查員可以隻手遮天嗎？去年大統長基出事時，魏應充宣稱：「我們會從溯源管理開始，未來所有油品原料將自行進口與管理，貫徹一條龍的生產流程。」請問製油出身的頂新魏家，管到哪裡去了？頂新真不知道鑫好做的油是以飼料油做基底，竟把責任推給稽查員，這麼一個食品大廠還真好意思。
魏家4兄弟是全台第二大富豪，全家住帝寶，是台北101的最大股東，現在要進軍最夯的通訊固網產業，卻餵養台灣人吃飼料油與餿水油；他們富連阡陌，卻為富不仁。

呢間點解可以係台日合資？

又坑殺左一班日本佬。

成日話強国市場大
根本係個局
因為個市場，中共話點就點 錢唔到你賺
轉頭用民族主義搶你野都仲得

近年日本人做海外生意表現都好差

頂新wiki個沿革
89年之後好鬼精彩

仲有佢個logo

開黎香港好嗎